\begin{thebibliography}{9}
	
	\bibitem{Profil Telkom}
	Telkom Indonesia. (n.d.). \textit{Profil dan Riwayat Singkat}. Diakses pada 19 Juni 2018, dari  https://www.telkom.co.id/ servlet/tk/about/id\_ID/stocklanding/profil-dan-riwayat-singkat.html
	
	\bibitem{soa}
	Telkom Indonesia. (2017, 11 Oktober). \textit{SOA : Untying the Knot, Information Technology Division} [powerpoint slides]. Teks tidak terpublikasi, Telkom Indonesia, Jakarta Selatan, DKI Jakarta, Indonesia. 
	

	Telkom Indonesia [image]. (2015, 19 Desember). Diakses pada 19 Juni 2018, dari https://upload.wikimedia.org/wikipedia/ commons/8/8f/Operator\_Telekomunikasi\_Telkom\_Indonesia.jpg
	

	Kilas Balik Telkom Indonesia \#1 [image] (n.d.). Diakses pada 19 Juni 2018 dari https://konten.telkom.co.id/cs/groups/ cem/documents/digitalmedia/wcc009409.jpg
	
	\bibitem{Perkembangan Industri Internet of Things di Indonesia Tahun 2017}
	Ryza, P. (2017, 20 Desember). 
	\textit{Perkembangan Industri Internet of Things di Indonesia Tahun 2017}. Diakses pada 02 Juli 2018, dari https://dailysocial.id/post/perkembangan- industri-internet-of-things-di-indonesia-tahun-2017

	\bibitem{ashton}
	Ashton, K. (2009, 22 Juni). That 'Internet of Things' Thing. \textit{RFID Journal}. Diakses pada 22 Juni 2018, dari http://www.rfidjournal.com/articles/view?4986
	

	Janssen, D. \& Janssen, C. (n.d.). \textit{Internet of Things (IoT)}. Diakses pada 22 Juni 2018, dari https://www.techopedia.com/definition/28247/internet-of-things-iot
	

	Telegram. (n.d.). \textit{Telegram APIs}. Diakses pada 23 juni 2018, dari https://core.telegram.org/api
	

	Telegram Team. (2015). \textit{Telegram Bot Platform}. Diakses pada 23 juni 2018, dari https://telegram.org/blog/bot-revolution
	

	Cokrojoyo, A., Andjarwirawan, J., \&  Noertjahyana, A. (2017). Pembuatan Bot Telegram Untuk Mengambil Informasi dan Jadwal Film Menggunakan PHP. \textit{Jurnal Infra}, \textit{Universitas Kristen Petra}, \textit{5} (1). Diakses pada 23 Juni 2018, dari https://media.neliti.com/media/publications/ 103478-ID-pembuatan-bot-telegram-untuk-mengambil-i.pdf
	
	http://eprints.akakom.ac.id/4913/3/3\_143310004\_BAB\_II.pdf
	
	http://eprints.akakom.ac.id/4914/3/3\_143310009\_BAB\_ll.pdf 
	
	http://www.handsontec.com/pdf\_learn/esp8266-V10.pdf
	
	https://github.com/nodemcu/nodemcu-devkit
	
	https://embeddednesia.com/v1/?p=2050
\end{thebibliography}
